[Scaling_ladder_in_ancient_China.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Scaling_ladder_in_ancient_China.jpg "fig:Scaling_ladder_in_ancient_China.jpg")[长乐门](../Page/长乐门.md "wikilink")[城楼中国古代云梯](../Page/城楼.md "wikilink")[仿制品](../Page/仿制品.md "wikilink")\]\]
**云梯**是攀援登高工具的一种，古代属于战争器械，用于攀越城墙攻城。

## 歷史

雲梯的發明者是春秋時期的魯國公輸般战国策中：“公输般为楚设机。”吕氏春秋中：“公输般为高云梯，欲以攻守。”，公輸般曾為楚王造雲梯，由3部分構成：車輪、梯身和梯頂水陆攻战纹鉴，底部的車輪可令雲梯自由移動，梯頂端裝有鉤，可保護雲梯免遭破壞。淮南子·兵略训许慎注：“云梯可依云而立，所以瞰敌之城中。”唐朝時的雲梯梯身主梯採用了固定式，縮短了架梯時間。攻城時將梯身停靠城牆下，並增加活动式“上城梯”，便可攻城，谓之“飞云梯”，底部“以大木为床，下置六轮”，從而減少了架梯的危險，免遭受敵軍破壞。杜佑通典·兵十三：“以大木为床，下置六轮，上立双牙，牙有栓，梯节长丈二尺。有四恍，恍相去有三尺，势微曲，递互相检，飞于云间，以窥城中。……有上城梯，首冠双辘轳，枕城而上，谓之飞云梯。”建中四年783年，
浑瑊守奉天今陕西乾县，造云梯，“阔数十丈，以巨轮为脚”，并“施湿毡生牛革，多悬水囊以为障”,“两旁构木为庐，冒以牛革”。旧唐书·浑瑊传宋朝時的雲梯結構有了更大的變化，雲梯採用了折疊式的梯身，梯底增添了防護設施。武经总要·攻城法记载：“云梯以大木为床，下施六轮，上立二梯，各长丈余，中施转轴，四面以生牛皮为屏蔽，内以人推进，及城则起飞梯于云梯之上。”此外，更減低了梯身在攻城時的危險，增加了雲梯的穩定性。明朝以後，雲梯因為笨重的問題，因而漸漸地被廢棄。

## 歷史事件

在战国初年的时候，楚国(楚惠王)想重新恢复霸权，要去攻打宋国。楚惠王重用工匠魯班公输般，他设计了云梯用來攻打宋國。墨子請见楚惠王設法阻止這場戰爭，楚惠王拒絕放弃攻打宋国。墨子繼續設法說服楚惠王，於是模擬戰事，楚惠王用云梯攻城，墨子就用火箭烧云梯。楚惠王再用撞车撞城门，墨子就用石頭砸撞车。楚惠王用地道，墨子則用烟熏。楚惠王知道沒有打胜宋国的希望，便决定不进攻宋国了。《墨子·公输》中：“子墨子解带为城，以牒为城，公输盘九设攻城之机变，子墨子九拘之。公输盘之攻械尽，子墨子守圉有余。”這件事件引申出成語墨守成規。

后来三国时期蜀汉丞相[诸葛亮北伐](../Page/诸葛亮北伐.md "wikilink")[曹魏](../Page/曹魏.md "wikilink")，进攻陈仓时，其云梯、冲车等攻城具也遭到守将郝昭类似的抵抗，最终无功而返。

## 用途

[Pompiers_lausanne_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pompiers_lausanne_1.jpg "fig:Pompiers_lausanne_1.jpg")[消防車](../Page/消防車.md "wikilink")\]\]

在古代，云梯是屬於[戰爭器械](../Page/戰爭.md "wikilink")，用於攀越城牆攻城的用具，是春秋時期的魯國公輸般所發明的。在現代的用途則是在發生[火警時用來拯救困在建築物裡的人](../Page/火警.md "wikilink")，主要做[消防和搶險等用途](../Page/消防.md "wikilink")。

## 現代云梯

目前，能夠製造消防雲梯車的廠家約有百家。普通的消防雲梯車高度為30至50米，更可高達60至70米，台灣最高的消防雲梯車高度為72米，中國最高的消防雲梯車高度為101米。目前世界最高的消防雲梯車是[芬蘭](../Page/芬蘭.md "wikilink")[消防工廠Bronto](../Page/消防工廠.md "wikilink")
Skylift製造的，名為[擎天搶險消防平臺雲梯車](../Page/擎天搶險消防平臺雲梯車.md "wikilink")，這款消防雲梯車最高可升至112米的高度，可以旋轉360度，其安全工作负载更高達400公斤，代表了現代最高水準的消防技術。現在香港的雲梯車一般最高只有53米，大約最多只上到18層樓。

## 注釋

## 相片

<File:Dsg> Gainesville Fire Truck 20050507.jpg|美國紐約的消防雲梯車 <File:Fire>
engine Scania G82M front.jpg|瑞典的消防雲梯車 <File:TCFD> 771BG Magirus
TurntableLadders.jpg|台灣的消防雲梯車

## 參考資料

<div class="references-small">

  - [雲梯的歷史](https://web.archive.org/web/20070929110229/http://203.72.198.245/web/Content.asp?ID=13356&Query=1)
  - [雲梯的簡介](http://www.finanznachrichten.de/nachrichten-2006-10/artikel-7097786.asp)
  - [墨子破云梯](http://www.huaxia.com/wh/jdgs/lsgs/00251245.html)
  - [世界上最高的云梯](https://web.archive.org/web/20070927075823/http://www.secu.com.cn/news/view/200611/1528312.shtml)

</div>

## 参见

  - [冲车](../Page/冲车.md "wikilink")
  - [公輸般](../Page/公輸般.md "wikilink")
  - [火警](../Page/火警.md "wikilink")

[category:工具](../Page/category:工具.md "wikilink")

[Category:古代兵器](../Category/古代兵器.md "wikilink")
[Category:攻城武器](../Category/攻城武器.md "wikilink")